\newcommand\scalemath[2]{\scalebox{#1}{\mbox{\ensuremath{\displaystyle #2}}}}

	\chapter{DASAR TEORI}
	Pada bab ini akan dijelaskan mengenai dasar teori yang menjadi dasar pengerjaan Tugas Akhir ini.
	
	\section{Deskripsi Permasalahan} \label{section:deskripsi_permasalahan}
	Diberikan $N$ simbol yang menyatakan urutan warna suatu kucing dari posisi $1$ sampai $N$ dimana konfigurasi dari $N$ simbol tersebut dinyatakan dalam vektor $\vec{V} = \langle V_0, V_1, V_i, \dots, V_{N-1} \rangle$ dimana $0 \le i < N$ dan $V_i \in \lbrace R, G, W \rbrace$. Simbol $R$, $G$, dan $W$ menyatakan warna dari kucing yaitu merah, hijau, dan putih.
		
	Kucing-kucing tersebut berada dalam barisan yang tersusun secara melingkar dan mereka akan berkomunikasi ke kucing tepat di sebelah kanannya. Kucing $V_{i}$ akan berkomunikasi dengan kucing $V_{(i+1) \mod N}$ dan seterusnya hingga kucing terakhir yaitu $V_{N-1}$ akan berkomunikasi dengan $V_{N \mod N}$. 
	
	Untuk kucing $V_i$ yang melakukan komunikasi dengan kucing $V_{(i+1) \mod N}$, kedua kucing ini akan mengalami perubahan warna. Warna kucing $V_i$ dan $V_{(i+1) \mod N}$ akan berubah warna menjadi suatu warna yang belum muncul dari kedua kucing tersebut apabila warna dari kedua kucing tersebut berbeda, jika warna dari kedua kucing tersebut sama maka tidak akan terjadi perubahan warna. Secara matematis perubahan warna ini dapat diformulasikan menjadi persamaan \ref{eq:102}.
	
	\pagebreak
	\begin{equation} \label{eq:102}
	\scalemath{1.0}{
	V_i = V_{(i+1) \mod N} = \begin{cases} 
	\lbrace R, G, W \rbrace \\ - \lbrace V_i , V_{(i+1) \mod N} \rbrace &
	\parbox[t]{.4\textwidth}{, jika \\ $V_i \ne V_{(i+1) \mod N}$}\\
	V_{(i+1) \mod N} &
	\parbox[t]{.4\textwidth}{, jika \\ $V_i = V_{(i+1) \mod N}$}\\
	\end{cases}
	}
	\end{equation}
	
	Kucing-kucing tersebut akan melakukan komunikasi sebanyak $K$ putaran. Komunikasi telah mengalami satu putaran komunikasi jika kucing $V_0$ berkomunikasi dengan $V_1$, $V_i$ telah berkomunikasi dengan $V_{i+1}$,  hingga $V_{N-1}$ berkomunikasi kembali dengan $V_0$. Diberikan $N$ konfigurasi warna kucing dan $K$ merupakan jumlah putaran komunikasi yang dilakukan. Tentukan konfigurasi akhir warna kucing-kucing tersebut.
	
	Sebagai contoh, Tabel \ref{tab:contoh_transformasi_5_kucing} merupakan contoh untuk $K = 4$ dan $N = 5$ dimana konfigurasi awal kelima kucing tersebut adalah $\langle G R G R G \rangle$. Pada setiap putarannya, kucing akan saling berkomunikasi ke kucing sebelah kanannya hingga kembali ke posisi awal yaitu kucing ke-0. Tabel \ref{tab:contoh_transformasi_5_kucing_1_step} menunjukkan perubahan warna kucing untuk satu putaran dari konfigurasi  $\langle G R G R G \rangle$ secara bertahap. Dari Tabel \ref{tab:contoh_transformasi_5_kucing_1_step} terlihat bahwa transformasi untuk satu putaran dari kucing dengan konfigurasi $\langle G R G R G \rangle$ adalah $\langle W R R W W \rangle$. Maka untuk konfigurasi akhir dari kucing yang telah mengalami $K = 4$ putaran dapat dilihat dari Tabel \ref{tab:contoh_transformasi_5_kucing} adalah $\langle W W W G W \rangle$.

	\begin{table}
		\centering
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
			\multirow{2}{*}{$K$} & \multicolumn{5}{c|}{Warna Kucing ke-$i$} \\ \cline{2-6}
			& 0 & 1 & 2 & 3 & 4\\ \hline
			0 & G & R & G & R & G \\ \hline
			1 & W & R & R & W & W \\ \hline
			2 & R & W & W & W & R \\ \hline
			3 & R & R & G & W & R \\ \hline
			4 & W & W & W & G & W \\ \hline
		\end{tabular}
		\caption{Contoh Konfigurasi Warna Kucing Setelah $K$ Putaran}
		\label{tab:contoh_transformasi_5_kucing}
	\end{table}
	
	\begin{table}
		\centering
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
			\multirow{2}{*}{Langkah} & \multicolumn{5}{c|}{Warna Kucing} \\ \cline{2-6}
			& 0 & 1 & 2 & 3 & 4\\ \hline
			0 & G & R & G & R & G \\ \hline
			1 & \textbf{W} & \textbf{W} & G & R & G \\ \hline
			2 & W & \textbf{R} & \textbf{R} & R & G \\ \hline
			3 & W & R & \textbf{R} & \textbf{R} & G \\ \hline
			4 & W & R & R & \textbf{W} & \textbf{W} \\ \hline
			5 & \textbf{W} & R & R & W & \textbf{W} \\ \hline
		\end{tabular}
		\caption{Contoh Transformasi Warna Kucing untuk Satu Putaran Secara Bertahap}
		\label{tab:contoh_transformasi_5_kucing_1_step}
	\end{table}
	
	\section{Deskripsi Permasalahan Versi Mudah (\textit{COLORCAT})}
	Besarnya batasan permasalahan ini yaitu $K = 30000$ dan $N = 20000$ dengan batas waktu 1 detik untuk setiap kasus uji. Cara mencari konfigurasi akhir dengan teknik \textit{brute force} tidak memadai jika tanpa optimisasi. Optimisasi dapat dilakukan dengan cara melakukan kompresi dari besarnya $N$ menjadi $N'$ sehingga solusi \textit{brute force} nantinya memiliki kompleksitas akhir $\mathcal{O}(N' \times K)$. Tantangan dari solusi ini adalah pada bagian kompresi besarnya $N$ agar kompleksitas akhir kurang dari $10^8$ untuk lolos dari \textit{time limit exceeded}. Untuk melakukan kompresi, penulis menggunakan metode memoisasi dengan pre-komputasi seluruh kemungkinan transformasi untuk suatu partisi barisan kucing sepanjang $L$. Untuk jumlah partisi dengan dengan jumlah kucing adalah $N$ menjadi beberapa bagian sepanjang $L$ adalah $N' = N / L$ sehingga nantinya \textit{brute force} dilakukan terhadap hasil kompresi kedalam partisi-partisi ini. Solusi permasalahan dari versi mudah tidak menjadi bahasan dalam tugas akhir ini.
	
	\section{Deskripsi Permasalahan Versi Sulit (\textit{BLCATS})}
	Besarnya batasan permasalahan ini yaitu $K = 10^9$ dan $N = 50000$ dengan batas waktu 5-10 detik untuk setiap kasus uji. Cara mencari konfigurasi akhir dengan menggunakan teknik  \textit{brute force} maupun \textit{optimized brute force} dengan teknik kompresi dan pre-komputasi seperti permasalahan versi mudah tentu sangat tidak memadai. Melalui riset ini, penulis menemukan bahwa transformasi ini dapat dimodelkan dalam suatu matriks transformasi yang disimbolkan dengan $Mt$. Permasalahan ini dapat dibawa ke dalam bentuk persamaan matematis $\vec{V'} = \vec{V} \times Mt^K$ dimana $\vec{V}$ merupakan konfigurasi awal dari warna kucing sejumlah $N$, $\vec{V'}$ merupakan konfigurasi akhir dari kucing setelah mengalami $K$ putaran dan $Mt$ merupakan matriks transformasi dari permasalahan ini. Permasalahan sebenarnya muncul ketika melakukan penyelesaian $\vec{V'} = \vec{V} \times Mt^K$ dimana pemangkatan dari $Mt$ itu sendiri memiliki dimensi yang besar yaitu $Mt$ dapat berdimensi $N \times N$ dan besarnya pemangkatan yaitu $K = 10^9$.
	
	Penulis menemukan bahwa matriks transformasi $Mt$ dari permasalahan merupakan suatu matriks khusus. Matriks tersebut memiliki dimensi $N \times N$ dimana submatriks $Mt$ pada bagian diagonal kanan bawah dengan dimensi $N-1 \times N-1$ memenuhi struktur Matriks Toeplitz sehingga dapat dikatakan matriks $Mt$ merupakan matriks yang memiliki submatriks berjenis Matriks Toeplitz khususnya pada bagian diagonal kanan bawah. Matriks ini juga memiliki sifat khusus dimana setelah dilakukan perkalian pada setiap tahapannya selalu menghasilkan matriks berjenis Matriks Toeplitz secara konsisten.
	
	\section{Deskripsi Umum}
	Pada subbab ini akan dijelaskan  mengenai deskripsi-deskripsi umum yang terdapat pada tugas akhir ini.
	
	\subsection{Matriks Toeplitz}
	Matriks Toeplitz merupakan suatu matriks dimana hasil penurunan diagonal dari kiri ke kanan adalah sama. Jika $T_N$ merupakan Matriks Toeplitz dengan dimensi $N \times N$ dan $T_{i,j}$ merupakan elemen dari matriks $T$ pada posisi $i,j$ maka $T_{i,j}=T_{i+1, j+1}$ dimana $0 \le i,j < N$. Gambar \ref{figure:ilustrasi_matriks_toeplitz} merupakan gambaran dari struktur suatu Matriks Toeplitz yang memiliki dimensi $N \times N$.
	
	\begin{figure}
		\[
		T_N=
		\left[ {\begin{array}{ccccc}
			T_{0,0} & T_{0,1} & . & T_{0,N-2} & T_{0,N-1}\\
			T_{1,0} & . & . & . & T_{0,N-2}\\
			. & . & . & . & .\\
			T_{N-2,0} & . & . & . & T_{0,1}\\
			T_{N-1,0} & T_{N-2,0} & . & T_{1,0} & T_{0,0}\\
			\end{array} } \right]
		\]	
		\caption{Ilustrasi Struktur Matriks Toeplitz}
		\label{figure:ilustrasi_matriks_toeplitz}
	\end{figure}
	
	\subsection{Matriks Transformasi}
	Matriks transformasi secara umum merupakan matriks yang dilihat sebagai transformasi yang memetakan $x$ pada $\mathcal{R}^n$ ke dalam $y$ pada $\mathcal{R}^m$ \cite{linear-algebra}.
	Pada kasus permasalahan ini matriks transformasi $M_t$ akan memetakan $\vec{V}$ ke dalam konfigurasi akhir $\vec{V'}$ untuk satu putaran komunikasi dan dinyatakan sebagai $M_t:\vec{V}\to\vec{V'}$. Jika $\vec{V}$ memiliki dimensi $N$ maka $\vec{V'}$ memiliki dimensi $N$ juga sehingga $M_t:\mathcal{R}^N\to\mathcal{R}^N$ untuk dimensi $M_t$ adalah $N \times N$ \cite{linear-algebra}.
	
	\subsection{Pemangkatan Modular}
	Pemangkatan modular merupakan teknik untuk memangkatkan suatu bilangan $x$ pangkat $y$ dalam modulus $p$ atau dinyatakan dalam $x^y \mod p$. Pemangkatan modular ini memiliki kompleksitas $\mathcal{O}(\log N)$ dengan cara merubah bilangan pemangkat yaitu $y$ menjadi basis biner lalu dilakukan perkalian bertahap \cite{cp3}.
	
	\subsection{Transformasi Fourier Diskrit}
	Transformasi fourier diskrit merupakan transformasi dari deret $x_0, x_1, x_2, \dots, x_{N-1}$ menjadi deret bilangan kompleks $X_0, X_1, X_2, \dots, X_{N-1}$ dinyatakan sebagai $X_k =  \sum^{N-1}_{n=0} x_n e^{-i2\pi kn/N}$. Transformasi Fourier digunakan dalam melakukan analisa dari kejadian berulang. Transformasi Fourier melakukan transformasi domain waktu ke domain frekuensi \cite{fft-blackbox}.
	
	Transformasi Fourier Diskrit ini digunakan dalam melakukan transformasi polinomial dari representasi koefisien menjadi representasi titik agar dapat dilakukan perkalian dengan cepat. Perkalian polinomial dalam representasi koefisien adalah $O(N^2)$ sedangkan pada representasi titik hanya membutuhkan $O(N)$.
	
	\subsection{Inversi Transformasi Fourier Diskrit}
	Inversi Transformasi Fourier Diskrit merupakan transformasi yang mengembalikan hasil dari transformasi fourier pada domain frekuensi menjadi domain waktu kembali \cite{fft-blackbox}. Inversi dari Transformasi Fourier dinyatakan sebagai $x_k =  \sum^{N-1}_{n=0} X_n e^{i2\pi kn/N}$.
	
	Inversi Transformasi Fourier Diskrit ini akan mengembalikan deret bilangan kompleks pada domain frekuensi menjadi domain waktu kembali. Pada perkalian polinomial, inversi dari Transformasi Fourier dilakukan untuk merubah representasi titik dari polinomial setelah dilakukan perkalian secara $\mathcal{O}(N)$ menjadi bentuk polinomial dengan representasi koefisien kembali \cite{numerical-recipes}.
	
	\subsection{Transformasi Fourier Cepat}
	Transformasi Fourier Cepat merupakan algoritma untuk melakukan Transformasi Fourier Diskrit secara cepat yang ditemukan oleh Cooley-Tukey. Transformasi Fourier Cepat atau biasa disebut dengan FFT (\textit{Fast Fourier Transform}) \cite{cooley-tukey}. FFT memungkinkan proses Transformasi Fourier berjalan dengan kompleksitas $\mathcal{O}(N \log N)$.
	
	Transformasi Fourier Cepat memiliki dua pendekatan dalam memecah masalah menjadi sub-masalah. Salah satunya adalah desimasi terhadap waktu dan desimasi terhadap frekuensi. Pada desimasi terhadap waktu, pemecahan masalah didasari atas memecah permasalahan menjadi dua yaitu deret sampel saat waktu ganjil dan saat waktu genap. Pada desimasi terhadap frekuensi, pemecahan masalah didasari atas memecah permasalahan menjadi dua yaitu deret waktu setengah awal dan setengah akhir \cite{fft-blackbox}.
	
	Berikut adalah FFT dengan desimasi terhadap waktu dimana membutuhkan pengurutan secara \textit{bit reverse} terlebih dahulu untuk mendapatkan hasil FFT secara berurut.
	
	\begin{equation} \label{eq:1}
		X_k =  \sum^{N-1}_{n=0} x_n e^{-i2\pi kn/N}, k = 0,1,2,\dots,N-1.
	\end{equation} 
	
	Pada persamaan \ref{eq:1}, $e^{-i2\pi kn/N}$ sama dengan \textit{$N^{th}$ root of unity} ke-$k$ yaitu $\omega^{kn}_N$ maka dapat ditulis menjadi seperti persamaan \ref{eq:2}.
	
	\begin{equation} \label{eq:2}
		X_k =  \sum^{N-1}_{n=0} x_n \omega^{kn}_N, k = 0,1,2,\dots,N-1.
	\end{equation}
	
	Dengan menggunakan desimasi waktu, maka persamaan dapat dipecah menjadi dua bagian yaitu bagian sampel dengan waktu ganjil dan genap menjadi persamaan \ref{eq:3}.
	
	\begin{equation} \label{eq:3}
	X_k =  \sum^{\frac{N}{2}-1}_{n=0} x_{2n} \omega^{k(2n)}_N + \omega^{r}_N \sum^{\frac{N}{2}-1}_{n=0} x_{2n+1} \omega^{k(2n)}_N, k = 0,1,2,\dots,N-1.
	\end{equation}
	
	Menggunakan identitas $\omega_{N/2} = \omega_N^2$ maka \ref{eq:3} dapat diubah menjadi persamaan \ref{eq:4}.
	
	\begin{equation} \label{eq:4}
	X_k =  \sum^{\frac{N}{2}-1}_{n=0} x_{2n} \omega^{kn}_{\frac{N}{2}} + \omega^{r}_N \sum^{\frac{N}{2}-1}_{n=0} x_{2n+1} \omega^{kn}_{\frac{N}{2}}, k = 0,1,2,\dots,N-1.
	\end{equation}
	
	Maka dapat dilihat penjumlahan dari persamaan \ref{eq:4} merupakan DFT dari ukuran $N/2$, bagian pertama melibatkan himpunan suku ganjil $\lbrace x_{2n}|n=0,1,\dots,N/2-1 \rbrace$, dan bagian kedua melibatkan himpunan suku genap $\lbrace x_{2n+1}|n=0,1,\dots,N/2-1 \rbrace$. Jika kita nyatakan $y_n = x_{2n}$ dan $z_n=x_{2n+1}$ maka didapatkan hasil pada \ref{eq:5} dan \ref{eq:6}.
	
	\begin{equation} \label{eq:5}
	Y_k =  \sum^{\frac{N}{2}-1}_{n=0} y_n \omega^{kn}_N, k = 0,1,2,\dots,N/2-1.
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:6}
	Z_k =  \sum^{\frac{N}{2}-1}_{n=0} z_n \omega^{kn}_N, k = 0,1,2,\dots,N/2-1.
	\end{equation}
	
	Ketika persamaan \ref{eq:5} dan \ref{eq:6} diselesaikan secara rekursif maka akan didapatkan bahwa setengah suku awal adalah sama seperti yang ditunjukkan pada \ref{eq:7}.
	
	\begin{equation} \label{eq:7}
	X_k =  Y_k + \omega_N^k Z_k, k = 0,1,2,\dots,N/2-1.
	\end{equation}
	
	Dengan menggunakan $\omega^{\frac{N}{2}+k}_N = -\omega^k_N$ dan $\omega^{\frac{N}{2}}_{\frac{N}{2}} = 1$, maka sisa setengah suku akhir adalah sesuai persamaan pada \ref{eq:8}.
	
	\begin{equation} \label{eq:8}
	X_{k+\frac{N}{2}} =  Y_k - \omega_N^k Z_k, k = 0,1,2,\dots,N/2-1.
	\end{equation}
	
	Proses komputasi dari persamaan \ref{eq:7} dan \ref{eq:8} merupakan operasi yang disebut dengan operasi kupu - kupu Cooley Tukey \cite{cooley-tukey}.
	
	\subsection{Roots of Unity}
	\textit{Roots of unity} adalah $n$ bilangan kompleks yang memenuhi $z^n = 1$. Untuk Transformasi Fourier $X_k =  \sum^{N-1}_{n=0} x_n e^{-i2\pi kn/N}$,  $\omega_N \equiv e^{-i2\pi/N}$ sehingga $X_k =  \sum^{N-1}_{n=0} x_n \omega_N^{kn}$ dimana $\omega_N$ merupakan \textit{$N^{th}$ roots of unity}. Pencarian $e^{-i2\pi/N}$ juga dapat diselesaikan dengan persamaan trigonometri $e^{ix} = e^{i(-2\pi/N)} = cos (-2\pi/N) + i$ $sin (-2\pi/N)$ \cite{fft-blackbox}. \textit{Roots of unity} ini menjadi pilihan titik-titik yang dijadikan dasar pada evaluasi polinomial \cite{fft-blackbox}.
	
	\begin{figure}
		\begin{center}
			\fbox{\begin{minipage}{26em}
					$\omega_N^N = 1$
					
					$\omega_N^{N+k} = \omega_N^k$
					
					$\omega_N^{N/2} = -1$
					
					$\omega_N^{N/2+k} = -\omega_N^k$
				\end{minipage}}
			\end{center}
			\caption{Properti \textit{Roots of Unity} pada FFT}
			\label{fig:property-root-of-unity}
		\end{figure}
		
	Beberapa properti penting dari pemilihan titik pada FFT didasari oleh \textit{roots of unity} adalah seperti pada Gambar \ref{fig:property-root-of-unity}.
	
	\subsection{Konvolusi}
	Konvolusi secara umum merupakan operasi matematika yang menerima suatu fungsi $f(x)$ dan $g(x)$ untuk menghasilkan fungsi ketiga dimana fungsi ketiga ini merupakan integral dari perkalian titik dari kedua fungsi dimana fungsi $f(x)$ akan digeser di atas fungsi $g(x)$ dan dinyatakan dengan $f * g$ \cite{fft-blackbox}. Secara diskrit, konvolusi dapat dinyatakan sebagai persamaan \ref{eq:103}.
	
	\begin{equation} \label{eq:103}
		c[k] = \sum^{n+k}_{n=0} a[k]b[k-n]
	\end{equation}
	
	Konvolusi pada domain waktu ekuivalen dengan perkalian dikawasan frekuensi dan konvolusi pada domain frekuensi ekuivalen dengan perkalian pada domain waktu [Bracewell, 1965].
	
	\subsection{Polinomial}
	Polinomial merupakan pernyataan matematika yang menyatakan jumlahan dari beberapa perkalian dari sebuah variabel konstan dengan koefisiennya \cite{linear-algebra}. Secara umum polinomial dinyatakan seperti persamaan \ref{eq:104}.
	
	\begin{equation} \label{eq:104}
	f_N(x) = \sum_{i=0}^{N} a_i x^i
	\end{equation}
	
	Pangkat tertinggi dari variabel $x$ dari fungsi $f(x)$ disebut dengan orde atau derajat dari polinomial. Sebuah polinomial $f(x)$ dengan orde $a$ dan $g(x)$ dengan orde $b$ jika dilakukan perkalian maka akan menghasilkan $h(x)$ dengan orde $a+b$.
	
	\subsection{Optimasi FFT untuk Komputasi Bilangan Real}
	Optimasi pada FFT untuk bilangan real adalah dengan memanfaatkan bagian bilangan imajiner dari FFT. Dua perhitungan dapat dijadikan satu proses FFT dengan cara menyisipkan fungsi kedua kedalam bagian imajiner fungsi pertama. Setelah dilakukan komputasi FFT, selanjutnya adalah ekstraksi hasil, dikarenakan pada tahap ini hasil dari FFT kedua fungsi tersebut bercampur. Optimasi ini memberikan kenaikan peforma untuk komputasi yang membutuhkan banyak perhitungan FFT sekaligus, terutama dalam perkalian polinomial dimana koeifisien dari polinomial berupa bilangan real tanpa imajiner \cite{numerical-recipes}. 
	
	\subsection{Representasi Titik Polinomial}
	Suatu polinomial $f(x)$ dapat direpresentasikan sebagai suatu himpunan pasangan $(x,y)$ dimana $y = f(x)$ untuk suatu $x$ merupakan suatu bilangan sembarang. Pada representasi titik, polinomial dapat dikembalikan kebentuk representasi koefisien dengan cara melakukan interpolasi terhadap titik-titik pasangan $(x,y)$ pada suatu himpunan titik $f(x)$.
	
	Untuk suatu polinomial dengan representasi koefisien dapat diubah kedalam representasi titiknya dengan cara melakukan Transformasi Fourier dari $f(x)$. Transformasi Fourier akan menghasilkan suatu himpunan hasil pasangan $(x, y=f(x))$ dimana $x$ merupakan \textit{roots of unity}.
	
	$f(x) = \{(x_0, y_0), (x_1, y_1), (x_i, y_i), \dots, (x_N, y_N) \}$ dimana $i = 0, 1, 2, \dots, N$ $dan$ $x_i = \omega^i_N $ dan $\omega^i_N$ merupakan bilangan \textit{roots of unity} ke-$i$ dari $N^{th}$ \textit{roots of unity}.
	
	Hasil dari representasi titik Transformasi Fourier dapat dikembalikan kedalam representasi koefisiennya dengan cara melakukan Inversi Transformasi Fourier  \cite{fft-blackbox}.
	
	\subsection{Perkalian Polinomial dengan FFT}
	Perkalian polinomial $A_N(x)$ dengan $B_N(x)$ dengan FFT dilakukan dengan langkah - langkah berikut ini :
	
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Preproses} Melakukan penambahan nilai 0 pada polinomial $A_N(x)$ apabila polinomial tidak memiliki orde hasil pangkat dua.
		\item \textbf{Preproses} Melakukan penambahan nilai 0 pada polinomial $B_N(x)$ apabila polinomial tidak memiliki orde hasil pangkat dua.
		\item \textbf{Evaluasi FFT} Melakukan evaluasi FFT dari polinomial $A_N(x)$ dengan FFT pada $2N+1$ \textit{roots of unity}.
		\item \textbf{Evaluasi FFT} Melakukan evaluasi FFT dari polinomial $B_N(x)$ dengan FFT pada $2N+1$ \textit{roots of unity}.
		\item \textbf{Perkalian Titik} Melakukan perkalian titik dari $C_N(x) = A_N(x)B_N(x)$ pada $2N+1$ titik.
		\item \textbf{Inversi FFT} Melakukan interpolasi titik dari $C_N(x)$ pada $2N+1$ titik untuk mendapatkan polinomial dalam representasi koefisien kembali.
	\end{enumerate}
	
	Ilustrasi \ref{figure:dasar_perkalian_fft} merupakan gambaran dari bagaimana FFT dapat melakukan perkalian polinomial yang sebelumnya memiliki kompleksitas $\mathcal{O}(N^2)$ menjadi $\mathcal{O}(N \log N)$ dengan membawa polinomial ke representasi titiknya untuk dilakukan perkalian titik \cite{fft-blackbox}.
	
	\begin{figure}
		\centerline{ \includegraphics[scale=0.18]{assets/images/dasar-perkalian-fft.png}}
		\caption{\capitalisewords{Ilustrasi Perkalian dengan FFT pada Polinomial}}
		\label{figure:dasar_perkalian_fft}
	\end{figure}
	
	\section{Strategi Penyelesaian Permasalahan BLCATS}
	Pada subbab ini akan dipaparkan mengenai strategi penyelesaian masalah klasik pada daring SPOJ dengan kode BLCATS. Secara singkat, strategi penyelesaian masalah dari BLCATS terbagi menjadi tujuh bagian besar yaitu :
	
	\begin{enumerate}
		\item Pendefinisian transformasi dari masalah dan pengkodean konfigurasi.
		\item Perumusan transformasi.
		\item Pembangkitan matriks transformasi.
		\item Analisis struktur Matriks Toeplitz dalam matriks transformasi.
		\item Konvolusi pada perkalian matriks transformasi.
		\item Pemangkatan dan perkalian akhir matriks transformasi.
	\end{enumerate}
	
	Sebagai contoh, pada subbab ini akan digunakan contoh untuk melakukan pencarian konfigurasi akhir untuk barisan kucing sepanjang $N=5$, putaran komunikasi sebanyak $K=4$, dan konfigurasi warna dari kucing pada barisan adalah $\lbrace G R G R G \rbrace$.
	
	Titik utama dari tugas akhir ini adalah cara memodelkan dan melakukan komputasi dari perkalian matriks transformasi yang ukuran dari matriks ini besarnya mencapai $50000 \times 50000$ agar dapat dilakukan dengan cepat.
	 
	\subsection{Pendefinisan Transformasi dari Masalah dan Pengkodean Konfigurasi}
	Pada \problem{}, jawaban akhir merupakan konfigurasi dari kucing yang dikodekan dalam $\lbrace R, G, W \rbrace$ setelah mengalami komunikasi sebanyak $K$ putaran komunikasi. Komunikasi dari kucing didefinisikan dengan persamaan \ref{eq:102}.

	Untuk dapat dilakukan perhitungan, warna dari kucing akan dikodekan dengan angka dimana $R = 0$, $G = 1$, dan $W = 2$. Tabel \ref{tab:contoh_pengkodean_warna} adalah tabel konfigurasi warna dari contoh permasalahan setelah dilakukan pengkodean.
	
	\begin{table}
		\centering
		\begin{tabular}{|c|c|} \hline
			Posisi & Warna \\ \hline
			1 & 1 (G) \\ \hline
			2 & 0 (R) \\ \hline
			3 & 1 (G) \\ \hline
			4 & 0 (R) \\ \hline
			5 & 1 (G) \\ \hline
		\end{tabular}
		\caption{Pengkodean Warna untuk Barisan Kucing $\langle GRGRG \rangle$}
		\label{tab:contoh_pengkodean_warna}
	\end{table}
	
	Apabila transformasi dinyatakan dengan fungsi $f(x,y) = ax + by$ dimana $x=V_{i}$ dan $y=V_{(i+1) \mod N}$, maka hasil dari $f(x,y)$ berada pada rentang $\lbrace 0, 1, 2 \rbrace$. Tabel \ref{tab:contoh_transformasi_yang_terjadi} merupakan daftar kemungkinan dari semua konfigurasi $x$ dan $y$ terhadap hasil $f(x,y)$ dimana $0 \le x,y \le 2$.
	
	Mengambil sampel pada Tabel  \ref{tab:contoh_transformasi_yang_terjadi} pada saat nilai $x = 0$ dan $y = 1$ akan didapatkan hasil pada persamaan \ref{eq:9} dan \ref{eq:10}, untuk sampel saat nilai $x=1$ dan $y=0$ akan didapatkan hasil seperti pada persamaan \ref{eq:11} dan \ref{eq:12}.
	
	\begin{table}
		\centering
		\begin{tabular}{|l|l|l|} \hline
			$x$ & $y$ & $f(x,y)$\\ \hline
			0 & 0 & 0\\ \hline
			0 & 1 & 2\\ \hline
			0 & 2 & 1\\ \hline
			1 & 0 & 2\\ \hline
			1 & 1 & 1\\ \hline
			1 & 2 & 0\\ \hline
			2 & 0 & 1\\ \hline
			2 & 1 & 0\\ \hline
			2 & 2 & 2\\ \hline
		\end{tabular}
		\caption{Hasil Transformasi untuk Semua Kemungkinan $x$ dan $y$ untuk $f(x,y)$}
		\label{tab:contoh_transformasi_yang_terjadi}
	\end{table}
	
	\begin{equation} \label{eq:9}
		0a + 1b \equiv 2 \pmod 3
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:10}
	b \equiv 2 \pmod 3
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:11}
	1a + 0b \equiv 2 \pmod 3
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:12}
	a \equiv 2 \pmod 3
	\end{equation}
	
	Dari persamaan \ref{eq:10} dan \ref{eq:12} didapatkan bahwa $f(x,y)$ dapat dinyatakan dengan rumus pada \ref{eq:13}.
	
	\begin{equation} \label{eq:13}
	f(x,y) = (2x + 2y) \mod 3
	\end{equation}
	
	\subsection{Perumusan Transformasi}
	Sebagai pendahuluan, untuk $N=2$ dengan konfigurasi awal $\vec{V_2} = \langle V_0, V_1 \rangle$, warna akhir dari setiap anggota dari $\vec{V_2}$ adalah $V_0 = V_1 = 2(2V_0 + 2V_1) + 2(2V_0 + 2V_1) \mod 3$. Hal ini terjadi karena kucing mengalami transformasi sebanyak dua kali yaitu saat $V_0$ bertransformasi dengan $V_1$ dan saat $V_1$ bertransformasi dengan $V_0$. Transformasi dari kedua kucing tersebut dapat dirumuskan dengan persamaan di bawah ini.
	
	\begin{equation} \label{eq:14}
	V_0 = V_1 = (2V_0 + 2V_1) \mod 3
	\end{equation}
	
	Setelah kucing $V_0$ dan $V_1$ berubah warna menjadi $(2V_0 + 2V_1) \mod 3$ maka selanjutnya kucing $V_1$ akan bertransformasi dengan $V_0$ kembali. Transformasi antara $V_1$ dan $V_0$ dinyatakan dengan persamaan \ref{eq:15} dan dengan menyerdehanakan persamaan maka didapatkan seperti pada persamaan \ref{eq:16} dan \ref{eq:17}.
	
	\begin{equation} \label{eq:15}
	V_1 = V_0 = (2(2V_0 + 2V_1) + 2(2V_0 + 2V_1)) \mod 3
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:16}
	V_1 = V_0 = (8V_0 + 8V_1) \mod 3
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:17}
	V_1 = V_0 = (2V_0 + 2V_1) \mod 3
	\end{equation}
	
	Matriks transformasi $Mt_N$ merupakan matriks transformasi untuk $N$ kucing, oleh sebab itu jika hasil dari persamaan \ref{eq:17} diubah menjadi vektor kolom penyusun matriks, didapatkan $Mt_2$ seperti pada persamaan \ref{eq:18}.
	
	\begin{equation} \label{eq:18}
	Mt_2=
	\begin{bmatrix}
	2 & 2 \\
	2 & 2 
	\end{bmatrix}
	\end{equation}
	
	Pencarian konfigurasi warna akhir dari barisan melingkar kucing sepanjang dua dengan konfigurasi awal disimbolkan dengan $\vec{V_2}$ untuk satu putaran didapatkan dengan perhitungan \ref{eq:19}.
	
	\begin{equation} \label{eq:19}
	\vec{V'_2}=\vec{V_2}Mt_2
	\end{equation}
	
	Apabila transformasi terjadi sebanyak $K$ kali putaran, maka konfigurasi akhirnya didapat dengan cara memangkatkan matriks transformasi sebanyak $K$ kali seperti yang ditunjukkan \ref{eq:20}.
	
	\begin{equation} \label{eq:20}
	\vec{V'_2}=\vec{V_2}Mt_2^K
	\end{equation}
	
	Matriks transformasi yang ditemukan dalam permasalahan untuk $N=2$ tidak dapat digunakan untuk sembarang nilai $N$. Matriks transformasi untuk suatu barisan melingkar kucing sepanjang $N$ bersifat unik. 
	
	\subsubsection{Contoh Transformasi untuk $N=3$ dengan Konfigurasi Awal adalah $\vec{V_3} = \langle V_0, V_1, V_2 \rangle$} Transformasi antara $V_0$ dengan $V_1$ didapat dari hasil pada kasus sebelumnya yang ditunjukkan pada persamaan \ref{eq:14} sehingga tidak diperlukan perhitungan ulang. Jika pada kasus pencarian matriks transformasi untuk $N=2$ transformasi berhenti pada $V_1$ lalu $V_1$ akan bertransformasi dengan $V_0$, maka untuk $N=3$ transformasi akan berlanjut ke $V_2$. Transformasi antara $V_1$ dan $V_2$ ditunjukkan pada persamaan \ref{eq:23} dan \ref{eq:24}.
	
	\begin{equation} \label{eq:23}
	V_1 = V_2 = (2V_1 + 2V_2) \mod 3
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:24}
	V_1 = V_2 = (2(2V_0 + 2V_1) + 2V_2) \mod 3
	\end{equation}
	
	Perlu diketahui, karena $V_1$ sebelumnya telah bertransformasi dengan $V_0$ maka nilai $V_1$ sudah berubah menjadi $(2V_0 + 2V_1) \mod 3$.
	
	\begin{equation} \label{eq:25}
	V_1 = V_2 = (4V_0 + 4V_1 + 2V_2) \mod 3
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:26}
	V_1 = V_2 = (1V_0 + 1V_1 + 2V_2) \mod 3
	\end{equation}
	
	Langkah terakhir dari transformasi adalah transformasi antara kucing terakhir dengan kucing pada posisi pertama yaitu transformasi antara $V_{N-1}$ dengan $V_0$. Nilai pada $V_0$ sebelumnya sudah berubah menjadi $(2V_0 + 2V_1) \mod 3$ dan nilai $V_2$ telah berubah menjadi $(1V_0 + 1V_1 + 2V_2) \mod 3$ maka nilai dari $V_0$ dan $V_1$ mengalami perubahan seperti yang ditunjukkan di bawah ini.
	 
	\begin{equation} \label{eq:27}
	V_2 = V_0 = (2(1V_0 + 1V_1 + 2V_2) + 2(2V_0 + 2V_1)) \mod 3
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:28}
	V_2 = V_0 = (6V_0 + 6V_1 + 4V_2) \mod 3
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:29}
	V_2 = V_0 = (0V_0 + 0V_1 + 1V_2) \mod 3
	\end{equation}
	
	Jika kita kumpulkan semua persamaannya dari \ref{eq:23} hingga \ref{eq:29} maka didapatkan rumus untuk masing-masing $V_i$ dimana $0 \le i < N$ ditunjukkan di bawah ini.
	
	\begin{equation} \label{eq:30}
	V_0 = (0V_0 + 0V_1 + 1V_2) \mod 3
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:31}
	V_1 = (1V_0 + 1V_1 + 2V_2) \mod 3
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:32}
	V_2 = (0V_0 + 0V_1 + 1V_2) \mod 3
	\end{equation}
	
	Jika persamaan pada \ref{eq:30}, \ref{eq:31}, dan \ref{eq:32} dijadikan vektor kolom penyusun matriks transformasi, maka didapatkan matriks $Mt_3$ pada \ref{eq:33}.
	
	\begin{equation} \label{eq:33}
	Mt_3=
	\begin{bmatrix}
	0 & 1 & 0 \\
	0 & 1 & 0 \\
	1 & 2 & 1
	\end{bmatrix}
	\end{equation}
	
	Sama seperti saat jumlah $N=2$, konfigurasi akhir dari barisan kucing melingkar dengan konfigurasi awal $\vec{V_3}$ setelah mengalami $K$ putaran dapat dinyatakan dengan persamaan \ref{eq:34}.
	
	\begin{equation} \label{eq:34}
	\vec{V'_3} = \vec{V_3} Mt_3^K 
	\end{equation}
	
	Untuk mencari matriks transformasi pada barisan kucing sepanjang $N$ dapat dilakukan dengan cara seperti yang sudah dijelaskan di atas. Pencarian persamaan ini kurang aplikatif dalam komputer sehingga perlu cara lain untuk mencari matriks transformasi ini dengan cara yang lebih efisien agar dapat dibangkitkan oleh program secara otomatis.
	
	\subsubsection{Contoh Pencarian Konfigurasi Akhir untuk $N=5$ dengan Konfigurasi Awal Kucing $V_5 = \langle G, R, G, R , G\rangle$ Setelah $K=4$ Putaran.}	Perlu diketahui, persamaan $V_0$ bertransformasi dengan $V_1$ sama dengan persamaan \ref{eq:26} dan untuk $V_1$ bertransformasi dengan $V_2$ sama dengan persamaan \ref{eq:32}. Persamaan untuk transformasi kucing $V_2$ dengan $V_3$ ditunjukkan pada persamaan di bawah ini.
	
	\begin{equation} \label{eq:35}
	V_2 = V_3 = (2V_2 + 2V_3) \mod 3 
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:36}
	V_2 = V_3 = (2(1V_0 + 1V_1 + 2V_2) + 2V_3) \mod 3 
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:37}
	V_2 = V_3 = (2V0 + 2V_1 + 1V_2 + 2V_3) \mod 3 
	\end{equation}
	
	Persamaan untuk transformasi kucing $V_3$ dengan $V_4$ ditunjukkan pada persamaan berikut.
	
	\begin{equation} \label{eq:38}
	V_3 = V_4 = (2V_3 + 2V_4) \mod 3 
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:39}
	V_3 = V_4 = (2(2V0 + 2V_1 + 1V_2 + 2V_3) + 2V_4) \mod 3 
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:40}
	V_3 = V_4 = (1V0 + 1V_1 + 2V_2 + 1V_3 + 2V_4) \mod 3 
	\end{equation}
	
	Persamaan untuk transformasi terakhir yaitu kucing $V_4$ dengan $V_0$ ditunjukkan pada persamaan di bawah ini.
	
	\begin{equation} \label{eq:41}
	V_4 = V_0 = (2V_4 + 2V_0) \mod 3 
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:42}
	V_4 = V_0 = (2(1V0 + 1V_1 + 2V_2 + 1V_3 + 2V_4) + 2(2V_0 + 2V_1)) \mod 3 
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:43}
	V_4 = V_0 = (0V_0 + 0V_1 + 1V_2 + 2V_3 + 1V_4) \mod 3 
	\end{equation}
	
	Jika dilihat pada persamaan \ref{eq:29}, \ref{eq:37}, \ref{eq:40}, dan \ref{eq:43}, rumus untuk mencari masing - masing $V_i$ dimana $0 \le i < N$ adalah sebagai berikut.
	
	\begin{equation} \label{eq:49}
	V_0 = (0V_0 + 0V_1 + 1V_2 + 2V_3 + 1V_4) \mod 3
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:50}
	V_1 = (1V_0 + 1V_1 + 2V_2) \mod 3
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:51}
	V_2 = (2V0 + 2V_1 + 1V_2 + 2V_3) \mod 3 
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:52}
	V_3 = (1V0 + 1V_1 + 2V_2 + 1V_3 + 2V_4)
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:53}
	V_4 = (0V_0 + 0V_1 + 1V_2 + 2V_3 + 1V_4) \mod 3
	\end{equation}
	
	Persamaan \ref{eq:49} hingga \ref{eq:53} diubah menjadi vektor kolom penyusun matriks transformasi $Mt_5$ sehingga didapatkan matriks seperti pada persamaan \ref{eq:44}.
	
	\pagebreak
	
	\begin{equation} \label{eq:44}
	Mt_5=
	\begin{bmatrix}
	0 & 1 & 2 & 1 & 0\\
	0 & 1 & 2 & 1 & 0\\
	1 & 2 & 1 & 2 & 1\\
	2 & 0 & 2 & 1 & 2\\
	1 & 0 & 0 & 2 & 1
	\end{bmatrix}
	\end{equation}
	
	Perhitungan pencarian konfigurasi akhir ditunjukkan di bawah ini.
	
	\begin{equation} \label{eq:45}
	\vec{V'_5} = \vec{V_5} Mt_5^K \mod 3
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:46}
	\vec{V'_5} = 
	\begin{bmatrix}
	1 & 0 & 1 & 0 & 1
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
	0 & 1 & 2 & 1 & 0\\
	0 & 1 & 2 & 1 & 0\\
	1 & 2 & 1 & 2 & 1\\
	2 & 0 & 2 & 1 & 2\\
	1 & 0 & 0 & 2 & 1
	\end{bmatrix}^4 \mod 3
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:47}
	\vec{V'_5} = 
	\begin{bmatrix}
	1 & 0 & 1 & 0 & 1
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
	2 & 1 & 0 & 2 & 2\\
	2 & 1 & 0 & 2 & 2\\
	2 & 2 & 1 & 0 & 2\\
	0 & 1 & 2 & 1 & 0\\
	1 & 2 & 1 & 2 & 1
	\end{bmatrix} \mod 3
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:48}
	\vec{V'_5} = 
	\begin{bmatrix}
	2 & 2 & 2 & 1 & 2
	\end{bmatrix}
	\end{equation}
	
	Dengan mengkodekan bentuk angka menjadi bentuk kode warna kembali maka didapatkan hasil akhir seperti pada persamaan \ref{eq:54}.

	\pagebreak
	
	\begin{equation} \label{eq:54}
	\vec{V'_5} = 
	\begin{bmatrix}
	W & W & W & G & W
	\end{bmatrix}
	\end{equation}
	
	Hasil dari \ref{eq:53} merupakan konfigurasi akhir dari $\vec{V_5} = \langle G R G R G \rangle$ setelah mengalami transformasi sebanyak empat kali putaran. Pada tahap ini, perlu diketahui bahwa permasalahan sudah dapat diselesaikan tetapi komputasi pemangkatan matriks ini tergolong berat jika dengan batasan permasalahan yaitu $N=50000$ dan $K=10^9$. Diperlukan adanya cara lain untuk melakukan komputasi matriks ini. 
	 
	\subsection{Pembangkitan Matriks Transformasi}
	
	Jika transformasi $V_i$ adalah transformasi setelah mengalami komunikasi dari tetangganya yaitu $V_{i-1}$ dan $V_{i+1}$ untuk $0<i<N-1$ dapat dinyatakan sebagai transformasi bagian tengah yang disimbolkan dengan $Vmid_i$ dan transformasi $V_{N-1}$ dengan $V_{0}$ dinyatakan sebagai transformasi bagian akhir yang disimbolkan $Vend_N$ maka matriks transformasi $Mt_N$ dapat disusun dari kumpulan vektor kolom yang ditunjukkan pada persamaan \ref{eq:55}.
	
	\begin{equation} \label{eq:55}
	Mt_N = [Vend_N, Vmid_1, Vmid_2, Vmid_i, \dots, Vmid_{N-2}, Vend_N]
	\end{equation}
	
	Dengan menyatakan $Vmid_i = (2Vmid_{i-1} + 2V_{i+1}) \mod 3$ dengan $Vmid_0 = 2V_0 + 2V_1$ untuk $i = 1, 2, \dots, N-1$ maka dapat dilakukan generalisasi seperti pada persamaan \ref{eq:56}.
	
	\begin{equation} \label{eq:56}
	Vmid_i = (2^{i+1}V_0 + 2^{i+1}V_1 + \sum_{j=1}^{i} 2^{i-j+1}V_{j+1}) \mod 3
	\end{equation}
	
	Hasil modulo tiga dari persamaan \ref{eq:56} dapat dicari melalui fakta di bawah ini.
	
	\begin{equation} \label{eq:57}
	2^i \equiv 2 \pmod{3} , i \in 2\mathbb{N} + 1, i>0
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:58}
	2^i \equiv 1 \pmod{3} , i \in 2\mathbb{N}, i>0
	\end{equation}
	
	Persamaan \ref{eq:56} dapat disederhanakan menjadi persamaan saat $i$ bilangan ganjil dan $i$ bilangan genap.	Saat $i$ merupakan bilangan ganjil dimisalkan dengan $o$ maka $Vmid_{o}$ menjadi seperti pesamaan \ref{eq:59}.
	
	\begin{equation} \label{eq:59}
	Vmid_{o} = (1V_0 + 1V_1 + (2V_2 + 1V_2 + 2V_3 + 1V_4 + \dots + 2V_{o+1})) \mod 3
	\end{equation}
	
	Saat $i$ merupakan bilangan genap dimisalkan dengan $e$ maka $Vmid_{e}$ menjadi seperti pada persamaan \ref{eq:60}.
	
	\begin{equation} \label{eq:60}
	Vmid_{e} = (2V_0 + 2V_1 + (1V_2 + 2V_2 + 1V_3 + 2V_4 + \dots + 2V_{e+1})) \mod 3
	\end{equation}
	
	Dengan persamaan \ref{eq:59} dan \ref{eq:60} maka dilihat bahwa untuk $i$ bilangan ganjil, koefisien dari $V_0$ dan $V_1$ memiliki nilai 1 dan untuk $V_2$ hingga $V_{N-1}$ nilai koefisien akan bergantian secara berseling antara 2 dan 1. Untuk $i$ bilangan genap, koefisien dari $V_0$ dan $V_1$ memiliki nilai 2 dan untuk $V_2$ hingga $V_{N-1}$ nilai koefisien akan bergantian secara berseling antara 1 dan 2.
	
	Seperti yang dijelaskan sebelumnya, $Vend_N$ merupakan transformasi akhir yaitu transformasi dari $V_{N-1}$ dengan $V_0$ maka $Vend_N$ memiliki rumus seperti yang ditunjukkan pada persamaan \ref{eq:61}.
	
	\begin{equation} \label{eq:61}
	Vend_N = (2Vmid_{N-2} + 4V_0 + 4V_1) \mod 3
	\end{equation}
	
	Dengan melihat $Vend_N$ membutuhkan perhitungan $Vmid_{N-2}$ maka permasalahan dapat kita pecah menjadi permasalahan saat $N$ merupakan bilangan ganjil dan saat $N$ merupakan bilangan genap.
	
	Untuk $Vend_N$ dimana $N$ merupakan bilangan genap dimisalkan dengan $ne$ maka persamaan $Vend_{ne}$ menjadi seperti pada persamaan \ref{eq:62}.
	
	\begin{equation} \label{eq:62}
	Vend_{ne} = (5V_0 + 5V_1 + (2V_2 + 1V_2 + 2V_3 + 1V_4 + \dots + 1V_{ne-1})) \mod 3
	\end{equation}
	
	Untuk $Vend_N$ dimana $N$ merupakan bilangan ganjil yang dimisalkan dengan $no$ maka persamaan $Vend_{no}$ menjadi seperti pada persamaan \ref{eq:63}.
	
	\begin{equation} \label{eq:63}
	Vend_{no} = (6V_0 + 6V_1 + (1V_2 + 2V_2 + 1V_3 + 2V_4 + \dots + 1V_{no-1})) \mod 3
	\end{equation}
	
	Dengan menggunakan persamaan \ref{eq:64} dan \ref{eq:65} maka persamaan \ref{eq:62} menjadi \ref{eq:66} dan persamaan \ref{eq:63} menjadi \ref{eq:67}.
	
	\begin{equation} \label{eq:64}
	5 \equiv 2 \pmod{3}
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:65}
	6 \equiv 0 \pmod{3}
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:66}
	Vend_{ne} = (2V_0 + 2V_1 + (2V_2 + 1V_2 + 2V_3 + 1V_4 + \dots + 1V_{ne-1})) \mod 3
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:67}
	Vend_{no} = (0V_0 + 0V_1 + (1V_2 + 2V_2 + 1V_3 + 2V_4 + \dots + 1V_{no-1})) \mod 3
	\end{equation}
	
	Dengan melihat persamaan \ref{eq:66} dan \ref{eq:67} dapat ditarik kesimpulan bahwa untuk $N$ merupakan bilangan genap, koefisien dari $V_0$ dan $V_1$ memiliki nilai 2 dan untuk $N$ merupakan bilangan ganjil, koefisien dari $V_0$ dan $V_1$ memiliki nilai 0. Koefisien dari $V_2$ hingga $V_{N-1}$ akan bergantian secara berseling antara 2 dan 1 untuk $N$ bilangan genap dan berseling antara 1 dan 2 untuk $N$ bilangan ganjil.
	
	Dengan mengaplikasikan penjelasan di atas maka untuk melakukan pembangkitan matriks transformasi sesuai contoh permasalahan dimana $N=5$ adalah sebagai berikut :
	
	\begin{enumerate}
		\item Matriks transformasi yang ingin dibangkitkan adalah $Mt_5$, karena dalam kasus ini $N=5$.
		\item $Mt_5$ dibangun oleh vektor - vektor kolom penyusunnya yaitu $[Vend_5, Vmid_1, Vmid_2, Vmid_3, Vend_5]$.
		\item $N$ bernilai ganjil sehingga $Vend_5 = [0, 0, 1, 2, 1]$ dengan menggunakan persamaan pada \ref{eq:67}.
		\item Untuk nilai $i$ ganjil pada $Vmid_i$ adalah $Vmid_1 = [1, 1, 2, 0, 0]$ dan  $Vmid_3 = [1, 1, 2, 1, 2]$ dengan menggunakan persamaan \ref{eq:59}.
		\item Untuk nilai $i$ genap pada $Vmid_i$ adalah $Vmid_2 = [2, 2, 1, 2, 0]$ dengan menggunakan persamaan \ref{eq:60}.
		\item Dengan menggabungkan nilai $Vmid$ dan $Vend$ maka didapatkan matriks sesuai dengan \ref{eq:44}. Sudah terbukti bahwa cara pembangkitan dapat mencari matriks transformasi dengan benar.
	\end{enumerate}
	
	Contoh matriks transformasi untuk $N=2$ hingga $N=15$ dapat dilihat pada lampiran  \ref{chapter:lampiran_matriks_transformasi}. Dengan menggunakan observasi akan terlihat pola dari matriks sesuai dengan penjelasan di atas.

	\subsection{Struktur Matriks Toeplitz dalam Matriks Transformasi}
	
	Matriks transformasi $Mt_N$ merupakan matriks yang dibangun oleh vektor kolom dari persamaan $Vend$ dan $Vmid$ sesuai dengan persamaan \ref{eq:55}. Dengan $T_{a,b}$ merupakan elemen pada matriks $Mt_N$ pada baris $a$ kolom $b$ dimana $0 \le a,b < N$, maka koefisien $V_j$ pada $Vmid_i$ dan $Vend_N$ untuk $0 \le j < N$ akan membangun nilai pada $T_{j,i}$. Dengan memasukkan persamaan \ref{eq:55} dan \ref{eq:56} pada vektor kolom matriks untuk kolom $1 \dots N-1$ maka didapatkan persamaan di bawah ini.
	
	\begin{equation} \label{eq:68}
	Vmid_{o} = (1V_0 + 1V_1 + \sum_{j=2}^{o+1} T_{j-1,o-1} V_j) \mod 3
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:69}
	Vmid_{e} = (2V_0 + 2V_1 + \sum_{j=2}^{e+1} T_{j-1,e-1} V_j) \mod 3
	\end{equation}
	
	Persamaan \ref{eq:69} adalah persamaan $Vmid$ dimana $e$ merupakan simbol saat $i$ bernilai genap sedangkan \ref{eq:68} adalah persamaan $V_mid$ dimana $o$ merupakan simbol saat $i$ bernilai ganjil. $Vmid_{e}$ merupakan kombinasi linear dari vektor kolom ke $e$ pada matriks $Mt_N$ dimana $e = 2,4,6,8,\dots$ dan $Vmid_{o}$ merupakan kombinasi linear dari vektor kolom ke $o$ pada matriks $Mt_N$ dimana $o = 1,3,5,7,\dots$. Kolom terakhir pada matriks $Mt_N$ dibangun oleh vektor kolom $Vend_N$ maka jika $Vend_N$ kita masukkan pada matriks akan menjadi persamaan \ref{eq:70} dan \ref{eq:71}.
	
	\pagebreak
	
	\begin{equation} \label{eq:70}
	Vend_{no} = (0V_0 + 0V_1 + \sum_{j=2}^{no+1} T_{j-1,no-1} V_j) \mod 3
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:71}
	Vend_{ne} = (2V_0 + 2V_1 + \sum_{j=2}^{ne+1} T_{j-1,ne-1} V_j) \mod 3
	\end{equation}
	
	Pada persamaan \ref{eq:68} hingga \ref{eq:71} didapatkan kesimpulan bahwa $Mt_N$ untuk $N$ bernilai ganjil dan $N$ bernilai genap memiliki pola yang berbeda. Maka persamaan sebelumnya pada \ref{eq:55} dapat diubah menjadi seperti pada persamaan \ref{eq:72}.
	
	Persamaan pada \ref{eq:72} merupakan bentuk umum dari matriks transformasi $Mt_N$. Untuk kolom ke $2 \le j < N-1$ pada suku ke-$j$ dimana $2 \le i < N$ memenuhi struktur Matriks Toeplitz karena $T_{i,j} = T{i+1,j+1}$ untuk $2 \le i,j < N$. Bagian pada Matriks Toeplitz yaitu bagian dari $T_{i,j}$ untuk $2 < i,j < N-1$ tidak perlu dituliskan ulang dikarenakan nilai dari $T_{i,j}$ dapat dicari dengan menggunakan persamaan yang ditunjukkan pada persamaan \ref{eq:72}.
	
	Jadi, dalam pembangkitan matriks transformasi $Mt_N$ dapat dilakukan dengan melihat nilai dari $N$ dan posisi kolom dan baris saat pembangkitan menunjukkan nilai genap atau ganjil. Matriks Toeplitz juga ditemukan pada matriks transformasi ini, sehingga kita tidak perlu melakukan pembangkitan seluruh $N \times N$ dari matriks $Mt_N$ melainkan hanya membutuhkan dua baris dan dua kolom awal saja untuk mempercepat pembangkitan dan pemangkatan nantinya. Walaupun begitu, karena baris pertama dan kedua dari matriks selalu bernilai sama untuk $N$ berapapun, maka dapat dituliskan salah satu barisnya saja.
	
	\pagebreak 
	
	\begin{equation} \label{eq:72}
	Mt_N = \begin{cases} 
	[Vend_{no}, \\ Vmid_o, Vmid_e, \dots, Vmid_e, \\ Vend_{no}] & \parbox[t]{.4\textwidth}{, untuk $N$ bernilai ganjil, $no=N$, $o = 1,3,5,\dots,N-3$, dan $e = 2,4,6,\dots,N-2$}\\
	[Vend_{ne}, \\ Vmid_o, Vmid_e, \dots, Vmid_o, \\ Vend_{ne}] &
	\parbox[t]{.4\textwidth}{, untuk $N$ bernilai genap, $ne=N$, $o = 1,3,5,\dots,N-2$, dan $e = 2,4,6,\dots,N-3$}
	\end{cases}
	\end{equation}
	
	\subsection{Konvolusi pada Perkalian Matriks Transformasi}
	
	Perkalian pada matriks transformasi $Mt_N$ dapat dibentuk menjadi suatu konvolusi dikarenakan terdapat properti dari Matriks Toeplitz. Pada bagian sebelumnya telah dijelaskan bahwa matriks $Mt_N$ ini akan berbentuk dua baris awal dan dua kolom awal saja dimana baris pertama dan kedua selalu bernilai sama. Hasil perkalian ini nantinya juga akan berbentuk dua baris dan dua kolom awalnya saja dikarenakan telah mewakili matriks keseluruhan.
	
	Baris pertama dan kedua setelah dilakukan perkalian bernilai sama sehingga dapat dituliskan $row_i$ yaitu nilai baris pada kolom ke $i$ seperti pada persamaan \ref{eq:74}.
	
	\begin{equation} \label{eq:74}
	row_i = \sum_{j=0}^{N-1} A_{0,j} B_{j,0} \mod 3
	\end{equation}
	
	Perkalian dilakukan dalam matriks yang sudah dikodekan dalam dua baris dan dua kolom awal dari matriks dengan baris pertama dan kedua bernilai sama sehingga dengan menyatakan $rowA_i$ sebagai baris pertama dengan kedua matriks $A$ pada kolom $i$, $rowB_i$ sebagai baris pertama dan kedua matriks $B$ pada kolom $i$, $colA0_i$ sebagai kolom pertama pada matriks $A$ pada baris ke-$i$, $colA1_i$ sebagai kolom kedua pada matriks $A$ pada baris ke-$i$. $colB0_i$ sebagai kolom pertama pada matriks $B$ pada baris ke-$i$, dan  $colB1_i$ sebagai kolom kedua pada matriks $B$ pada baris ke-$i$ persamaan pada \ref{eq:74} dapat dituliskan menjadi seperti pada persamaan \ref{eq:75}.
	
	\begin{equation} \label{eq:75}
	\begin{split}
	row_i &= rowA_0 rowB_i +\\
	& \sum_{k=0}^{i+1} rowA_k rowB_{i+1-k} - rowA_0 rowB_{i+i} \\
	& - rowA_{i+1} rowB_0 \\
	&+ \sum_{k=i-1}^{N-1} rowA_k colB1_{N-1-k} - rowA_{i-1} colB1_0 \\
	&- rowA_{i} colB1_1
	\pmod 3 \parbox[t]{.4\textwidth}{, untuk i>0}
	\end{split}
	\end{equation}
	
	Serupa dengan penjabaran di atas, jika $col0_i$ dan $col1_i$ merupakan kolom pertama dan kedua dari matriks hasil perkalian, maka didapatkan persamaan \ref{eq:76} dan \ref{eq:77}.
	
	\begin{equation} \label{eq:76}
	col0_i = \sum_{j=0}^{N-1} A_{i,j} B_{j,0} \pmod 3
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:77}
	col1_i = \sum_{j=0}^{N-1} A_{i,j} B_{j,1} \pmod 3
	\end{equation}
	
	Dengan merubah bentuk persamaan \ref{eq:76} dan \ref{eq:77} menggunakan representasi dua baris dan dua kolom awal, maka didapatkan persamaan \ref{eq:78} dan \ref{eq:79}.
	
	\begin{equation} \label{eq:78}
	\begin{split}
	col0_i &= colA0_i colB0_0 \\
		&+ \sum_{k=0}^{i+1} colA1_k colB0_{i+1-k} - colA1_{i+1} colB0_{0}\\
		&- colA1_0 colB0_{i+1} \\
		&+ \sum_{k=i-1}^{N-1} rowA_k colB0_{N-1-k} - rowA_{1} colB0_{i} \\
		&- rowA_{0} colB0_{i-1}
		\pmod 3 \parbox[t]{.4\textwidth}{, untuk i>0}
	\end{split}
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:79}
		\begin{split}
		col1_i &= colA0_i colB1_0 \\
		&+ \sum_{k=0}^{i+1} colA1_k colB1_{i+1-k} - colA1_{i+1} colB1_{0}\\
		&- colA1_0 colB1_{i+1} \\
		&+ \sum_{k=i-1}^{N-1} rowA_k colB1_{N-1-k} - rowA_{1} colB1_{i} \\
		&- rowA_{0} colB1_{i-1} 
		\pmod 3 \parbox[t]{.4\textwidth}{, untuk i>0}
		\end{split}
	\end{equation}
	
	Pada persamaan \ref{eq:75}, \ref{eq:78}, dan \ref{eq:79}, bagian dari persamaan yang mengandung notasi zigma adalah konvolusi yang dapat dinyatakan sebagai $A \circledast B (i)$ yaitu konvolusi dari $A$ dan $B$ pada nilai berorde $i$ yang dapat dinyatakan sebagai sebagai berikut ini.
	
	\begin{equation} \label{eq:80}
		\begin{split}
			\sum_{k=0}^{i+1} rowA_k rowB_{i+1-k} \equiv (rowA \circledast rowB)(i+1)
		\end{split}
	\end{equation}

	\begin{equation} \label{eq:81}
	\begin{split}
	\sum_{k=i-1}^{N-1} rowA_k colB1_{N-1-k}  \equiv (rowA \circledast reverse(colB1))(N-i)
	\end{split}
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:82}
	\begin{split}
	\sum_{k=0}^{i+1} colA1_k colB0_{i+1-k} \equiv (colA1 \circledast colB0)(i+1)
	\end{split}
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:83}
	\begin{split}
	\sum_{k=i-1}^{N-1} rowA_k colB0_{N-1-k} \equiv (rowA \circledast reverse(colB0))(N-i) 
	\end{split}
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:84}
	\begin{split}
	 \sum_{k=0}^{i+1} colA1_k colB1_{i+1-k} \equiv (colA1 \circledast colB1)(i+1) 
	\end{split}
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:85}
	\begin{split}
	 \sum_{k=i-1}^{N-1} rowA_k colB1_{N-1-k} \equiv (rowA \circledast reverse(colB1))(N-i)
	\end{split}
	\end{equation}
	
	Persamaan pada \ref{eq:80} hingga \ref{eq:85} merupakan upaya penghilangan notasi zigma dari persamaan sebelumnya menjadi suatu bentuk konvolusi yang dapat diselesaikan terlebih dahulu sebelum dilakukan komputasi atau yang biasa disebut dengan pre-komputasi sehingga tidak perlu melakukan perhitungan ulang untuk perubahan nilai dari $i$. Perhitungan dari semua konvolusi ini juga terhitung cepat dikarenakan dapat menggunakan transformasi fourier cepat dalam evaluasinya.
	
	Rumus akhir perkalian dari matriks yang direpresentasikan dengan baris dan dua kolom awal dapat dituliskan menjadi seperti pada persamaan \ref{eq:86}, \ref{eq:87}, dan \ref{eq:88}.

	\begin{equation} \label{eq:86}
	\begin{split}
	row_i &= rowA_0 rowB_i + (rowA \circledast rowB)(i+1) \\
	&- rowA_0 rowB_{i+i} - rowA_{i+1} rowB_0 \\
	&+ (rowA \circledast reverse(colB1))(N-i) \\
	&- rowA_{i-1} colB1_0 \\
	&- rowA_{i} colB1_1 \pmod 3 \parbox[t]{.4\textwidth}{, untuk i>0}
	\end{split}
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:87}
	\begin{split}
	col0_i &= colA0_i colB0_0 + (colA1 \circledast colB0)(i+1) \\
	&- colA1_{i+1} colB0_{0} - colA1_0 colB0_{i+1} \\
	&+ (rowA \circledast reverse(colB0))(N-i)  \\
	&- rowA_{1} colB0_{i} \\
	&- rowA_{0} colB0_{i-1} \pmod 3 \parbox[t]{.4\textwidth}{, untuk i>0}
	\end{split}
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:88}
	\begin{split}
	col1_i &= colA0_i colB1_0 + (colA1 \circledast colB1)(i+1) \\
	&- colA1_{i+1} colB1_{0} - colA1_0 colB1_{i+1} \\
	&+ (rowA \circledast reverse(colB1))(N-i) \\
	&- rowA_{1} colB1_{i} \\
	&- rowA_{0} colB1_{i-1} \pmod 3 \parbox[t]{.4\textwidth}{, untuk i>0}
	\end{split}
	\end{equation}
	
	\subsubsection{Contoh Perkalian Matriks Transformasi dengan Konvolusi}
	Seperti penjelasan pada subbab sebelumnya, bagian yang didalam kotak berwarna merah adalah Matriks Toeplitz yang ditunjukkan pada Gambar \ref{fig:part-toeplitz-matrix}.
	
	\begin{figure}[H]
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\matrix [matrix of math nodes,left delimiter={[},right delimiter={]}] (m)
			{
				0 & 1 & 2 & 1 & 0\\
				0 & 1 & 2 & 1 & 0\\
				1 & 2 & 1 & 2 & 1\\
				2 & 0 & 2 & 1 & 2\\
				1 & 0 & 0 & 2 & 1\\          
			};  
			\draw[color=red] (m-2-2.north west) -- (m-2-5.north east) -- (m-5-5.south east) -- (m-5-2.south west) -- (m-2-2.north west);
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\caption{Bagian Matriks Toeplitz pada Matriks Transformasi}
		\label{fig:part-toeplitz-matrix}
	\end{figure}
	
	Bagian dari Matriks Toeplitz dapat dihilangkan dan hanya menyisakan dua baris dan dua kolom awal saja. Dua baris ini memiliki nilai yang sama sehingga hanya perlu menyimpan salah satunya saja. Representasi satu baris dan dua kolom awal dari matriks $Mt_5$ adalah sebagai berikut.
	
	\begin{equation} \label{eq:90}
	row = [0, 1, 2, 1, 0]
	\end{equation}

	\begin{equation} \label{eq:91}
	col0 = [0, 0, 1, 2, 1]
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:92}
	col1 = [1, 1, 2, 0, 0]
	\end{equation}
	
	Untuk mencari hasil dari $A \times B$ dimana $A = B = Mt_5$ dapat menggunakan rumus pada \ref{eq:86}. Pre-komputasi dilakukan dengan cara mencari seluruh konvolusi yang diperlukan, memasukkannya kedalam suatu tabel, sehingga saat perhitungan hanya memerlukan pembacaan melalui Tabel \ref{tab:contoh_precompute_konvolusi}.
	
	\begin{table}
	 	\centering
	 	\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|} \hline
	 		\multirow{2}{8em}{Konvolusi} & \multicolumn{9}{c|}{Nilai Orde} \\ \cline{2-10}
	 		& 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8\\ \hline
	 		$rowA \circledast rowB$ & 0 & 0 & 1 & 4 & 6 & 4 & 1 & 0 & 0\\ \hline
	 		$rowA \circledast reverse(colB1)$ & 0 & 0 & 0 & 2 & 5 & 5 & 3 & 1 & 0\\ \hline
	 		$colA1 \circledast colB0$ & 0 & 0 & 1 & 3 & 5 & 5 & 2 & 0 & 0\\ \hline
	 		$rowA \circledast reverse(colB0)$ & 0 & 1 & 4 & 6 & 4 & 1 & 0 & 0 & 0\\ \hline 
	 		$colA1 \circledast colB1$ & 1 & 2 & 5 & 4 & 4 & 0 & 0 & 0 & 0\\ \hline
	 		$rowA \circledast reverse(colB1)$ & 0 & 0 & 0 & 2 & 5 & 5 & 3 & 1 & 0\\ \hline
	 		
	 	\end{tabular}
	 	\caption{Tabel Konvolusi Hasil Pre-Komputasi}
	 	\label{tab:contoh_precompute_konvolusi}
	\end{table}

	Dikarenakan perhitungan akan sangat panjang, penulis akan mengambil contoh untuk mencari $row_3$, $col0_1$, dan $col1_3$.
	
	\begin{equation} \label{eq:93}
		\begin{split}
			row_3 &= rowA_0 rowB_3 \\
			&+ (rowA \circledast rowB)(4) - rowA_0 rowB_4 \\
			&- rowA_4 rowB_0 \\
			&+ (rowA \circledast reverse(colB1))(2) - rowA_{2} colB1_0 \\
			&- rowA_{3} colB1_1 \pmod 3
		\end{split}
	\end{equation}
	
	Dengan melakukan subtitusi variabel pada persamaan \ref{eq:93} dengan \ref{eq:90}, \ref{eq:91}, \ref{eq:92}, dan \textit{lookup table} dari Tabel \ref{tab:contoh_precompute_konvolusi} didapatkan seperti di bawah ini.
	
	\begin{equation} \label{eq:94}
	\begin{split}
	row_3 &= 0 + 6 - 0 - 0 + 0 - 2 - 1 \pmod 3
	\end{split}
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:95}
	\begin{split}
	row_3 &= 0 \pmod 3
	\end{split}
	\end{equation}
	
	Nilai dari $row_3$ setelah perkalian adalah $0$.
	
	\begin{equation} \label{eq:96}
	\begin{split}
	col0_1 &= colA0_1 colB0_0 \\
	&+ (colA1 \circledast colB0)(2) - colA1_{2} colB0_{0}\\
	&- colA1_0 colB0_{2} \\
	&+ (rowA \circledast reverse(colB0))(4)  - rowA_{1} colB0_{1} \\
	&- rowA_{0} colB0_{0} \pmod 3
	\end{split}
	\end{equation}
	
	Jika dilakukan subtitusi variabel pada persamaan \ref{eq:96} dengan \ref{eq:90}, \ref{eq:91}, \ref{eq:92}, dan \textit{lookup table} dari Tabel \ref{tab:contoh_precompute_konvolusi} didapatkan nilai dari $col0_1$ setelah perkalian adalah 1 sesuai dengan penjabaran pada persamaan \ref{eq:97} dan \ref{eq:98} dan jika dilakukan subtitusi variabel pada persamaan \ref{eq:99} dengan \ref{eq:90}, \ref{eq:91}, \ref{eq:92}, dan \textit{lookup table} dari Tabel \ref{tab:contoh_precompute_konvolusi} didapatkan persamaan \ref{eq:100} dan \ref{eq:101}.
	
	\begin{equation} \label{eq:97}
	\begin{split}
	col0_1 &= 0 + 1  0 - 1 + 4 - 0 - 0 \pmod 3
	\end{split}
	\end{equation}
	\begin{equation} \label{eq:98}
	\begin{split}
	col0_1 &= 1 \pmod 3
	\end{split}
	\end{equation}
	\begin{equation} \label{eq:99}
	\begin{split}
	col1_3 &= colA0_3 colB1_0 \\
	&+ (colA1 \circledast colB1)(4) \\
	&- colA1_{4} colB1_{0}\\
	&- colA1_0 colB1_{4} \\
	&+ (rowA \circledast reverse(colB1))(2) \\
	&- rowA_{1} colB1_{3} \\
	&- rowA_{0} colB1_{2} \pmod 3
	\end{split}
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:100}
	\begin{split}
	col1_3 &= 2 + 4 - 0 - 0 + 0 - 0 - 0 \pmod 3
	\end{split}
	\end{equation}
	
	\begin{equation} \label{eq:101}
	\begin{split}
	col1_3 &= 0 \pmod 3
	\end{split}
	\end{equation}
	
	Nilai dari $col1_3$ setelah dilakukan perkalian adalah $0$. Dengan cara yang sama untuk semua $row_i$, $col0_i$, dan $col1_i$ dimana $i = 0,1,\dots,N-1$ akan didapatkan hasil seperti pada Tabel \ref{tab:hasil_perkalian_konvolusi}.
	
	\begin{table}
		\centering
		\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|} \hline
			\backslashbox{$Variabel$}{$i$} & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 \\ \hline
			$row_i$ & 1 & 2 & 0 & 0 & 1 \\ \hline
			$col0_i$ & 1 & 1 & 0 & 0 & 2 \\ \hline
			$col1_i$ & 2 & 2 & 2 & 0 & 1 \\ \hline
		\end{tabular}
		\caption{Tabel Hasil Perkalian dalam Representasi Satu Baris dan Dua Kolom Awal}
		\label{tab:hasil_perkalian_konvolusi}
	\end{table}
	
	Dengan cara ini, perkalian dapat dilakukan dengan lebih cepat dan hanya membutuhkan memori yang kecil yaitu sebanyak $50000 \times 3$ daripada penyimpanan matriks secara utuh sebesar $50000 \times 50000$.
	
	\subsection{Pemangkatan dan Perkalian Akhir Matriks Transformasi}
	Pemangkatan dari matriks transformasi dalam representasi dua baris dan dua kolom pertamanya dapat menggunakan algoritma pemangkatan modular. Penulis juga menemukan bahwa struktur Matriks Toeplitz pada \problem{} ternyata selalu konsisten menghasilkan Matriks Toeplitz ketika dilakukan perkalian secara terus - menerus. Pemangkatan dengan algoritma ini memiliki kompleksitas sebesar $\mathcal{O}(\log K)$.
	
	Sebagai contoh, pada penyelesaian permasalahan, untuk memangkatkan matriks dimana $K=4$ adalah dengan cara $(Mt_5)^4 = ((Mt_5) (Mt_5))^2$. Untuk mendapatkan hasil akhir, maka dilakukan perkalian akhir yaitu perkalian antara matriks transformasi dengan konfigurasi awal. Hasil dari perkalian ini sama dengan \ref{eq:53}. 
	
	Total komputasi yang dibutuhkan untuk melakukan perkalian matriks adalah $\mathcal{O}(N \log N)$ dan pemangkatan adalah $\mathcal{O}(\log K)$ sehingga kompleksitas akhir untuk pemangkatan disertai perkalian dengan cara konvolusi adalah $\mathcal{O}(N \log N \log K)$.
	
	
	